\documentclass{article}
\usepackage[top=27mm, bottom=27mm, left=25mm, right=25mm]{geometry}
\usepackage[english, serbian]{babel}
\newcommand{\Lat}{\fontencoding{OT1}\selectfont}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\title{Matemati{\Lat \v c}ki model i efikasni algoritmi za rje{\Lat \v s}avanje Cutting and packing (C\&P) problema}
\author{Marinela Parovi{\Lat \' c}}
\date{31. decembar 2017.}

\begin{document}

\maketitle

%\section{Intorduction}
Autori rada koji ukratko predstavljam su N. Chernov sa Univerziteta Alabama u Birmingemu(SAD), Yu. Stoyan i T. Romanova sa Instituta
ma{\Lat \v s}instva Nacionalne akademije nauka Ukrajine u Krakovu (Ukrajina). Rad je objavljen u julu 2010. godine u {\Lat \v c}asopisu "$ $
Computational geometry"$ $ pod nazivom "$ $Mathematical model and efficient algorithms for object packing problem."

C\&P problem je problem ra{\Lat \v c}unarske geometrije koji ima {\Lat \v s}iroku primjenu u proizvodnji odijevnih predmeta, 
sje{\Lat \v c}enju metala, proizvodnji namje{\Lat \v s}taja, cipela itd. Uobi{\Lat \v c}ajen zadatak u ovim oblastima je 
isje{\Lat \' c}i skup nekih figura unaprijed odre{\Lat \dj{}}enih oblika i veli{\Lat \v c}ina od date trake ili plo{\Lat \v c}e
nekog materijala koji mo{\Lat \v z}e biti platno, drvo, metal itd. Uz to, cilj je minimizovati potro{\Lat \v s}nju materijala. 
Dakle, potrebno je sje{\Lat \' c}i oblike {\Lat \v s}to je mogu{\Lat \' c}e bli{\Lat \v z}e jedne drugima. Ovo bi bili problemi
sje{\Lat \v c}enja. U drugu grupu spadaju problemi pakovanja. Na primjer, na brodskoj palubi potrebno je utovariti teret ili je
potrebno rasporediti elektronske komponente na plo{\Lat \v c}i i tada {\Lat \v z}elimo da minimizujemo iskori{\Lat \v s}{\Lat \' c}eni 
prostor, a da maksimizujemo broj utovarenih (raspore{\Lat \dj{}}enih) objekata.

Ovako opisani problemi su zapravo matemati{\Lat \v c}ki problemi koji se mogu formalizovati na sljede{\Lat \' c}i na{\Lat \v c}in. Data
je traka fiksne {\Lat \v s}irine $W$ i beskona{\Lat \v c}ne du{\Lat \v z}ine i neka je to $ S = \{(x,y)|x\geq0, 0\leq y \leq W\}$. Treba
isje{\Lat \' c}i $n$ figura od pravougaonika $\{(x,y)|0\leq x \leq L, 0\leq y \leq W\}\subseteq S$ bez me{\Lat \dj{}}usobnih preklapanja
tako da $ L $ bude minimalno. U nekim slu{\Lat \v c}ajevima mogu postojati dodatni uslovi o udaljenosti pojedina{\Lat \v c}nih objekata 
koji se pakuju ili sijeku.

Osnovni zadatak je, dakle, rasporediti neki skup geometrijskih objekata $T_{i},i\in\{1,2,...,n\}$ u neki kontejner $T_{0}$ tako da su
zadovoljeni odre{\Lat \dj{}}eni uslovi o pozicijama objekata i tako da neka funkcija koja mjeri kvalitet rasporeda dostigne ekstremnu 
vrijednost. Manji objekti $T_{i}$ uvijek su kona{\Lat \v c}ne veli{\Lat \v c}ine, tj. \textit{ograni{\Lat \v c}eni} su. Objekat $T_{0}$ 
mo{\Lat \v z}e biti neograni{\Lat \v c}en. U primjenama je to naj{\Lat \v c}e{\Lat \v s}{\Lat \' c}e traka ili cilindar 
beskona{\Lat \v c}ne du{\Lat \v z}ine.

C\&P je NP-kompletan problem pa se stoga metodologije rje{\Lat \v s}avanja koncentri{\Lat \v s}u na upotrebu razli{\Lat \v c}itih
heuristika. Neki pristupi su usmjereni ka restrikciji skupa dopustivih objekata na neke tipove ili oblike objekata ili postavljanju 
ograni{\Lat \v c}enja na raspored objekata. Skoro svi prakti{\Lat \v c}ni algoritmi dopu{\Lat \v s}taju da oblici budu 
isklju{\Lat \v c}ivo poligoni, a svi ostali oblici se aproksimiraju pomo{\Lat \' c}u njih, i dozvoljavaju samo transliranje, ali ne
i rotiranje objekata.

Rje{\Lat \v s}enje koje {\Lat \' c}e ovdje biti prikazano dopu{\Lat \v s}ta objekte veoma op{\Lat \v s}teg oblika (tzv. $\varphi$-objekti)
{\Lat \v c}iji raspored se karakteri{\Lat \v s}e u terminima tzv. $\Phi$-funkcija. U nastavku {\Lat \' c}e biti predstavljeni
$\varphi$-objekti i $\Phi$-funkcije kao i njihova prakti{\Lat \v c}na primjena u rje{\Lat \v s}avanju C\&P problema. Dalje u tekstu,
kada posmatramo skup $\mathbb{R}^d$ podrazumijevamo da je $d=2,3.$ \\



$\varphi$-objekti su svi podskupovi od $\mathbb{R}^d $ koji su jednaki zatvorenju svoje unutra{\Lat \v s}njosti. Takvi skupovi se zovu
\textit{kanoni{\Lat \v c}ki} zatvoreni skupovi. Ovakva definicija onemogu{\Lat \' c}ava da ovi skupovi sadr{\Lat \v z}e izolovane 
ta{\Lat \v c}ke, jednodimenzionalne krive itd. Tako{\Lat \dj{}}e, granice $\varphi$-objekata ne smiju imati samopresjek. 
Ozna{\Lat \v c}imo sa $cl(A), int(A)$ i $fr(A)$ redom zatvorenje, unutra{\Lat \v s}njost i granicu skupa $A$. 

\textit{Definicija}. Skup $T\subseteq\mathbb{R}^d$ je $\varphi$-skup ako za svaku ta{\Lat \v c}ku $z\in fr(T)$ postoji otvorena 
okolina $U_{z}$ ta{\Lat \v c}ke $z$ takva da je $U_{z}\cap T$ povezan skup u $\mathbb{R}^d$.

Va{\Lat \v z}na osobina $\varphi$-skupova je da je zatvorenje komplementa $\varphi$-skupa $A$, u oznaci $A^*$ tako{\Lat \dj{}}e 
$\varphi$-skup, $A^*=cl(\mathbb{R}^d\setminus A)$, gdje je $d=2,3.$

\textit{Primarnim} $\varphi$-objektima u $\mathbb{R}^2$ nazivamo krug, pravougaonik, pravilne i konveksne poligone, a u 
$\mathbb{R}^3$ to su sfera, kvadar, pravi kru{\Lat \v z}ni cilinar, kupa, konveksni poliedar. Ako je $A$ primarni objekat,
onda je i $A^*$ tako{\Lat \dj{}}e primarni objekat, pa primarni objekti mogu biti neograni{\Lat \v c}eni ili nekonveksni.

$\varphi$-objekat je \textit{slo{\Lat \v z}en} ako se mo{\Lat \v z}e predstaviti u obliku 
$T = T_{1} \circ_{1} T_{2} \circ_{2} ... \circ_{n-1} T_{n}$, gdje su $T_{1},...,T_{n}$ primarni $\varphi$-objekti, 
a $\circ_{1},...,\circ_{n-1}$ su operacije $\cap$ ili $\cup$.

\textit{Lema.} $A \subseteq \mathbb{R}^2$ je $\varphi$-objekat akko mu je granica formirana od pravih, polupravih, 
du{\Lat \v z}i i kru{\Lat \v z}nih lukova. 

Primarne $\varphi$-objekte odre{\Lat \dj{}}uju tip i lista parametara. Na primjer, krug polupre{\Lat \v c}nika $r$ 
{\Lat \' c}emo ozna{\Lat \v c}avati sa $(C,r) = \{ (x,y)|x^2+y^2 \leq r^2\}$, pravougaonik {\Lat \v c}ije su polustranice 
$a$ i $b$ sa $(R,a,b) = \{(x,y)| \mid x \mid \leq a, \mid y \mid \leq b \}$, a kru{\Lat \v z}ni cilindar polupre{\Lat \v c}nika
$r$ i poluvisine $h$ sa $(\textbf{C}, r, h) = \{(x,y,z)|x^2+y^2\leq r^2, \mid z\mid \leq h\}.$ Navedeni objekti su centralno 
simetri{\Lat \v c}ni u odnosu na ta{\Lat \v c}ku $(0,0)$ {\Lat \v s}to je njihov centar, pa je zato zgodno posmatrati polustanice,
poluvisinu itd. Svi primarni objekti se opisuju linearnim i kvadratnim izrazima.
U opis $\varphi$-objekta ulaze jo{\Lat \v s} i vektor translacije $v$ i ugao rotacije $\theta$ (ukoliko je rotacija dozvoljena).

Mogu{\Lat \' c}i uzajamni polo{\Lat \v z}aji $\varphi$-objekata $A$ i $B$ su sljede{\Lat \' c}i:

\begin{itemize}
    \item Unutra{\Lat \v s}njosti se sijeku: $int(A)\cap int(B) \neq \emptyset$
    \item Dodiruju se: $int(A)\cap int(B) =\emptyset$ i $fr(A)\cap fr(B) \neq \emptyset$
    \item Ne sijeku se: $A \cap B = \emptyset$
    \item Jedan je sadr{\Lat \v z}an u drugom: $A\subset B$, tj. $int(A)\cap int(B^*)=\emptyset.$
\end{itemize}

$\Phi$-funkciju defini{\Lat \v s}emo za svaki par $\varphi$-objekata $A$ i $B$ sa parametrima $u_{A}$ i $u_{B}$, tako da $\Phi^{AB}$ 
zadovoljava:
$$\begin{cases}
\Phi^{AB}>0, & A \cap B = \emptyset \\
\Phi^{AB}=0, & int(A) \cap int(B) = \emptyset \wedge fr(A) \cap fr(B) \neq \emptyset \\
\Phi^{AB}<0, & int(A) \cap int(B) \neq \emptyset
\end{cases}$$
Zahtijevamo da je ova funkcija definisana i neprekidna za sve dopustive vrijednosti promjenljivih $u_{A}$ i $u_{B}$. O{\Lat \v c}igledno
je da nam znak funkcije $\Phi$ omogu{\Lat \' c}ava da detektujemo koliko su $\varphi$-objekti $A$ i $B$ blizu. Ako je $\Phi>0$ oni su na
odre{\Lat \dj{}}enoj udaljenosti. Smanjivanjem funkcije $\Phi$ oni se  pribli{\Lat \v z}avaju. Sa druge strane, ako je $\Phi<0$ objekti
se preklapaju, a pove{\Lat \' c}avaju{\Lat \' c}i $\Phi$ udaljavamo objekte. Znak $\Phi$-funkcije ima klju{\Lat \v c}nu ulogu, dok njena 
apsolutna vrijednost samo grubo oslikava "$ $stepen" $ $ udaljenosti, odnosno preklapanja.

Primjer $\Phi$-funkcije za krugove $C_{i} = (C, r_{i}), i=1,2$ sa centrima $(x_{i},y_{i}),i=1,2$.\\
Rastojanje izme{\Lat \dj{}}u ovih krugova dato je formulom: 
$$ d = \sqrt{(x_{1}-x_{2})^2 + (y_{1}-y_{2})^2} - (r_{1}+r_{2}),$$ pa $\Phi$-funkciju defini{\Lat \v s}emo formulom:
$$ \Phi^{CC} = (x_{1}-x_{2})^2 + (y_{1}-y_{2})^2 - (r_{1}+r_{2})^2.$$ Primijetimo da se znakovi izraza za $d$ i za $\Phi^{CC}$ poklapaju. 
Cilj je osloboditi se korijena, jer oni mogu da ote{\Lat \v z}aju kori{\Lat \v s}{\Lat \' c}enje funkcije $\Phi$ i njenih izvoda u 
algoritmima za optimizaciju. Sli{\Lat \v c}no se defini{\Lat \v s}u $\Phi$-funkcije za sfere, pravougaonike, kvadre, prave kru{\Lat \v z}ne
cilindre, konveksne poligone itd.

\textit{Lema.} Ako su $A$ i $B$ slo{\Lat \v z}eni $\varphi$-objekti u $\mathbb{R}^2$ {\Lat \v c}ije su orijentacije fiksirane (nema uglova
rotacije), onda postoji $\Phi$-funkcija $\Phi^{AB}$ {\Lat \v c}ija formula uklju{\Lat \v c}uje samo linearne i kvadratne izraze (nema 
korijena).\\

U nekim primjenama potrebno je da se postave ograni{\Lat \v c}enja za rastojanja izme{\Lat \dj{}}u nekih parova objekata. U tom 
slu{\Lat \v c}aju vrijednost $\Phi$-funkcije treba da odgovara ta{\Lat \v c}noj udaljenosti izme{\Lat \dj{}}u odgovaraju{\Lat \' c}ih
parova objekata. Takve $\Phi$-funkcije nazivaju se \textit{normalizovane $\Phi$-funkcije} i u nastavku {\Lat \' c}e biti ozna{\Lat \v c}avane
sa $\widetilde{\Phi}^{AB}$ za neke objekte $A$ i $B.$ Vrijednost ove funkcije treba da bude jednaka rastojanju izme{\Lat \dj{}}u $A$ i $B$.
Ove $\Phi$-funkcije mogu imati komplikovane formule sa korijenima.\\



Matemati{\Lat \v c}ki model za problem optimizacije

Koriste{\Lat \' c}i $\Phi$-funkcije formulisa{\Lat \' c}emo C\&P problem kao optimizacioni problem sa odre{\Lat \dj{}}enim skupom 
ograni{\Lat \v c}enja.

Za svaki objekat $T_{i}$ imamo vektor $u_{i}$ promjenljivih tog objekata koji mo{\Lat \v z}e da uklju{\Lat \v c}uje: vektor translacije,
ugao rotacije (ako je rotacija dozvoljena) kao i metri{\Lat \v c}ke parametre tog objekta (ako nisu fiksirani). Tako dobijamo skup 
promjenljivih $u_{0},u_{1},...u_{n}$ i to su promjenjive modela. Na{\Lat \v s} kontejner $T_{0}$ naj{\Lat \v c}e{\Lat \v s}{\Lat \' c}e 
nije dozvoljeno ni translirati ni rotirati, me{\Lat \dj{}}utim, bitne su njegove metri{\Lat \v c}ke dimenzije. Cilj je minimizovati neku
od njih, npr. du{\Lat \v z}inu, obim, povr{\Lat \v s}inu ili zapreminu. Zadatak je zapravo minimizovati funkciju cilja $F(u_{0},...,u_{n})$,
koja {\Lat \v c}esto zavisi samo od metri{\Lat \v c}kih karakteristika objekta $T_{0}$, tj. $F = F(u_{0}).$ 

Uslovi ograni{\Lat \v c}enja prilikom minimizacije su u nastavku. Prvo, objekti $T_{i},i=1,...,n$ moraju biti smje{\Lat \v s}teni unutar $T_{0}$, 
tj.
$$ \Phi^{T_{0}^*T_{i}}\geq 0, \text{ } i=1,...,n.$$
Drugo, objekti $T_{i},i=1,...,n$ ne smiju se preklapati, tj.
$$ \Phi^{T_{i}T_{j}}\geq 0, \text{ } 1\leq i < j \leq n.$$
Tre{\Lat \' c}e, mogu postojati uslovi za minimalnu ili maksimalnu udaljenost izme{\Lat \dj{}}u nekih objekata, i tada imamo dodatne uslove 
ograni{\Lat \v c}enja oblika:\\
$$\rho_{ij}^-\leq \widetilde{\Phi}^{T_{i}T_{j}} \leq \rho_{ij}^+,$$ za neke $1 \leq i < j \leq n,$ gdje $\rho_{ij}^-$ ozna{\Lat \v c}ava 
najmanju dozvoljenu, a $\rho_{ij}^+$ najve{\Lat \' c}u dozvoljenu udaljenost.\\
{\Lat \v C}etvrto, mogu postojati ograni{\Lat \v c}enja o udaljenosti nekih od objekata $T_{i}$ od ivica kontejnera $T_{0}, tj.$
$$\rho_{0i}^-\leq \widetilde{\Phi}^{T_{0}^*T_{i}} \leq \rho_{0i}^+,$$ za neke $1 \leq i \leq n.$\\
Posljednje, mogu postojati ograni{\Lat \v c}enja za vrijednosti uglova rotacije u obliku $\theta_{min} \leq \theta \leq \theta_{max}.$ 
Ovim je lista ograni{\Lat \v c}enja kompletirana.  Primijetimo da su sva ograni{\Lat \v c}enja definisana nejednakostima,
sva se sastoje od linearnih i kvadratnih izraza osim onih koja sadr{\Lat \v z}e
$\widetilde{\Phi}$ jer ona mogu sadr{\Lat \v z}ati korijene. Ograni{\Lat \v c}enja koja uklju{\Lat \v c}uju maksimalne ili minimalne udaljenosti
izme{\Lat \dj{}}u objekata mogu da sadr{\Lat \v z}e korijene, ali se ona mogu preformulisati u ekvivalentna ograni{\Lat \v c}enja bez korijena.
Naime, ako imamo ograni{\Lat \v c}enje oblika $\rho_{ij}^- \leq \widetilde{\Phi}^{T_{i}T_{j}}$, onda mo{\Lat \v z}emo konstruisati 
\textit{prilago{\Lat \dj{}}enu} $\Phi$-funkciju tako da je $$ \Phi^{T_{i}T_{j}}=0 \iff \widetilde{\Phi}^{T_{i}T_{j}}=\rho_{ij}^-,$$ i tako 
da se znak funkcije $\Phi^{T_{i}T_{j}}$ poklapa sa znakom funkcije $\widetilde{\Phi}^{T_{i}T_{j}}-\rho_{ij}^-$. Za primarne i slo{\Lat \v z}ene
objekte ovo pojednostavljenje je uvijek mogu{\Lat \' c}e. Funkcija cilja $F$ je obi{\Lat \v c}no veoma jednostavna (to je npr. 
samo du{\Lat \v z}ina kontejnera $T_{0}).$ 

Sada, na{\Lat \v s} problem optimizacije mo{\Lat \v z}e biti matemati{\Lat \v c}ki formulisan na sljede{\Lat \' c}i na{\Lat \v c}in:
$$F(U^*) = minF(U), \text { } U \in W \subseteq \mathbb{R}^d,$$ gdje je $W = \{U \in \mathbb{R}^d | \Psi(U)\geq 0\}$, a $\Psi(U)\geq 0$ 
ozna{\Lat \v c}ava sistem nejednakosti koji je odre{\Lat \dj{}}en svim navedenim uslovima ograni{\Lat \v c}enja i {\Lat \v c}esto se naziva
\textit {prostor rje{\Lat \v s}enja}. On se mo{\Lat \v z}e predstaviti u obliku $W = \bigcup\limits_{j=1}^{J}W_{j},$ gdje je svaki 
$W_{j}$ odre{\Lat \dj{}}en sistemom nejednakosti glatkih funkcija ekstrahovanih iz na{\Lat \v s}ih dio-po-dio glatkih $\Phi$-funkcija. 
Pri tome, $J$ mo{\Lat \v z}e biti ogroman broj, ve{\Lat \' c}i {\Lat \v c}ak i od $n!.$

Rje{\Lat \v s}enje problema optimizacije

Tra{\Lat \v z}imo globalni minumum funkcije cilja $F, $ koriste{\Lat \' c}i da je $F(U^*) = min\{ F(U_{j}^*) | \text{ } j=1,...,J\},$ gdje
je $F(U_{j}^*) = min F(U), \text{ } U \in W_{j} \subseteq W \subseteq \mathbb{R}^d$ odgovaraju{\Lat \' c}i lokalni minimum funkcije $F$ na
skupu $W_{j}.$ Neka je data ta{\Lat \v c}ka $U = (u_{0},...,u_{n})$ koja predstavlja po{\Lat \v c}etnu aproksimaciju minimuma u prostoru 
rje{\Lat \v s}enja $W$. Algoritam treba da vr{\Lat \v s}i lokalnu pretragu pomjeraju{\Lat \' c}i ta{\Lat \v c}ku $U\in W.$ Ta{\Lat \v c}ka
$U$ odgovara nekom rasporedu na{\Lat \v s}ih objekata $T_{1},...,T_{n}$ unutar $T_{0}, $ a pomjeranje ta{\Lat \v c}ke $U$ kroz prostor 
rje{\Lat \v s}enja $W$ odgovara istovremenom pomjeranju svih objekata $T_{i}, i=1,...,n$. 

Formalna procedura mo{\Lat \v z}e se opisati sljede{\Lat \' c}im koracima:
\begin{enumerate}
    \item Izabrati po{\Lat \v c}etnu ta{\Lat \v c}ku $U_{1}\in W = \{U\in \mathbb{R}^d|\Psi(U)\geq0\}.$
    \item Konstrusati sistem nejednakosti $\Psi_{i}(U)\geq 0,$ koji uklju{\Lat \v c}uje samo \textit{glatke} funkcije $\Phi_{i}$ i 
    koje su ta{\Lat \v c}ne u ta{\Lat \v c}ki $U_{1}$ ($\Phi_{i}$ su glatke funkcije od kojih su izgra{\Lat \dj{}}ene na{\Lat \v s}e 
    polazne dio-po-dio glatke $\Phi$-funkcije).
    \item Formirati $W_{i}=\{U\in \mathbb{R}^d|\Psi_{i}(U)\geq0\}$
    \item Prona{\Lat \' c}i $U_{1}^*$ tako da je $F(U_{1}^*) = minF(U), U\in W_{i}.$ Obi{\Lat \v c}no, $U_{1}^* \in fr(W_{i})$, ali 
    $U_{1}^*\in int(W).$
    \item Neka je $Z$ vektor suprotan gradijentu funkcije cilja $F$ u ta{\Lat \v c}ki $U_{1}^*$. Konstruisati $U_{2} = U_{1}^*+tZ, t>0$
    i tako da je $U_{2}$ u domenu $W.$ Tada je sigurno $F(U_{2})<F(U_{1}^*).$
    \item Zamijeniti $U_{1}$ sa $U_{2}$ i ponavljati ove korake, dok se ne dobije konvergencija ka rje{\Lat \v s}enju koje je lokalni minimum
    funkcije $F.$ 
\end{enumerate}

Za pronala{\Lat \v z}enje globalnog minimuma funkcije $F$ na skupu $W$ neophodna je iscrpna pretraga svakog skupa $W_{j}\subset W$, 
{\Lat \v s}to je nerealan zahtjev, jer ovih skupova mo{\Lat \v z}e biti reda veli{\Lat \v c}ine $n!.$ U praksi, samo nekoliko 
pa{\Lat \v z}ljivo odabranih po{\Lat \v c}etnih ta{\Lat \v c}aka $U_{1},...,U_{k}\in W$ mo{\Lat \v z}e biti ispitano, tako da je 
izbor dobrih inicijalnih rasporeda od presudnog zna{\Lat \v c}aja. Za izbor dobrih po{\Lat \v c}etnih rasporeda postoji mnogo heuristika
i meta-heuristika. Jedna od najjednostavnijih i najpopularnijih je \textit{donje-lijevo pozicioniranje} u kojoj se objekti jedan po jedan
pozicioniraju u najdonji, lijevi, slobodni {\Lat \' c}o{\Lat \v s}ak kontejnera, a kada se neki objekat pozicionira uzimaju se u obzir 
prethodni da bi se izbjegla preklapanja sa njima, i eventualno, da bi se popunile neke ranije napravljene praznine.

Po{\Lat \v c}etni raspored objekata ovdje se kreira tako {\Lat \v s}to se prvo objekti $T_{0}, T_{1},...,T_{n}$ aproksimiraju pravougaonicima
$P_{0},P_{1},...,P_{n}$ {\Lat \v c}ije su stranice paralelne dvijema fiksiranim koordinatnim osama. Nakon toga, u $P_{0}$ pakujemo 
pravougaonike $P_{1},...,P_{n}$ na razli{\Lat \v c}ite na{\Lat \v c}ine koriste{\Lat \' c}i proceduru koja koristi probabilisti{\Lat \v c}ku
pretragu i dizajnirana je da prona{\Lat \dj{}}e najobe{\Lat \' c}avaju{\Lat \' c}e rasporede, koji odgovaraju nekim ta{\Lat \v c}kama 
$U_{1},...,U_{k}\in W.$ Va{\Lat \v z}no je da ovih ta{\Lat \v c}aka bude relativno malo. Vremenski zahtjevna pretraga lokalnog minimuma 
funkcije $F$ se primjenjuje samo na najbolje po{\Lat \v c}etne ta{\Lat \v c}ke $U_{1},...,U_{k}$  {\Lat \v c}ime se dobija $k$ lokalnih 
minumuma $U_{1}^*,...,U_{k}^*$, i biramo $U^*=U_{m}^*, $ gdje je $m=argmin\{F(U_{i}^*)|\text{ }1\leq i\leq k\}$


Standardne metode za rje{\Lat \v s}avanje C\&P problema kao {\Lat \v s}to su No-Fit poligoni ograni{\Lat \v c}ene su na 2D objekte, a 
predstavljeni model prevazilazi to ograni{\Lat \v c}enje. U gotovo svim prakti{\Lat \v c}nim primjenama $\Phi$-funkcije su date jednostavnim
formulama koje imaju samo linearne i kvadratne izraze. Jo{\Lat \v s} jedno ograni{\Lat \v c}enje metode No-Fit poligona jeste 
ograni{\Lat \v c}enje samo na poligonalne objekte nad kojima su dozvoljene samo translacije, ali ne i rotacije, dok $\Phi$-funkcije
i to prevazilaze. One se primjenjuju na 2D i 3D objekte veoma op{\Lat \v s}teg oblika (nepovezani skupovi, nekonveksni ili krivolinijski
objekti, skupovi sa rupama itd.) i omogu{\Lat \' c}avaju neprekidne translacije i rotacije objekata. One tako{\Lat \dj{}}e omogu{\Lat \' c}avaju
ograni{\Lat \v c}enja oko rastojanja objekata jednih od drugih, kao i od zida kontejnera i u stanju su da mjere "$ $stepen"$ $ preklapanja
objekata.

U radu su prezentovane nove, pobolj{\Lat \v s}ane formule za $\Phi$-funkcije, koje su jo{\Lat \v s} i pojednostavljene u odnosu na one
ranije poznate.

Lema koja ka{\Lat \v z}e da za svaka dva $\varphi$-objekta u ravni {\Lat \v c}ije su orijentacije fiksirane postoji $\Phi$-funkcija 
{\Lat \v c}ija formula uklju{\Lat \v c}uje samo linearne i kvadrate izraze je novi rezultat, koji je prvi put objavljen u ovom radu.

Jo{\Lat \v s} jedan aspekt u kojem je predstavljeni algoritam optimizacije bolji od postoje{\Lat \' c}ih je mogu{\Lat \' c}nost pomjeranja
svih $\varphi$-objekata istovremeno prilikom tra{\Lat \v z}enja minimuma, {\Lat \v s}to je mogu{\Lat \' c}e ba{\Lat \v s} zahvaljuju{\Lat \' c}i
$\Phi$-funkcijama. Raniji algoritmi optimizacije su omogu{\Lat \' c}avali kretanje jednog ili dva $\varphi$-objekta istovremeno, a kretanje
vi{\Lat \v s}e njih bilo je smatrano za prekomjerno komplikovan zadatak.

Glavni rezultat prikazanog modela je zna{\Lat \v c}ajno pro{\Lat \v s}irenje klase C\&P problema koji se njime mogu uspje{\Lat \v s}no 
rije{\Lat \v s}iti.



\end{document}